<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://Hymnsin.github.io</id>
    <title>向之所欣 心之所向</title>
    <updated>2019-07-17T20:57:56.220Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://Hymnsin.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://Hymnsin.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>&lt;p&gt;&lt;b&gt;A&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Hymn&lt;/b&gt;sin&apos;s &lt;b&gt;Bl&lt;/b&gt;og&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;p&gt;🚧施工中🚧&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;


</subtitle>
    <logo>https://Hymnsin.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://Hymnsin.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2019, 向之所欣 心之所向</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/about</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/about">
        </link>
        <updated>2049-09-30T04:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<br />
<p>我想了很久，终于决定放弃搭建公开于万维网上的公开博客了。</p>
<br />
<p>简要的回忆一下自己在网上发言的记录，似乎从一开始就谨小慎微。即使是在年纪很小、网络言论审查不慎严重的时代，我也总是那种「看帖不回帖」的人。直到高中毕业，才在友人的邀请下开始在网易博客写个人博客——当时微博已经渐渐兴起，我可以说是在传统博客已经式微之后才进入这个有点怀旧倾向的坑的。仔细想想，可没写什么有用的文字：既没有对自己思想有重要启迪的，也没能起到记录生活的作用，更没能影响他人，达到任何传播的目的。由于不喜欢凑热闹，并且下定了退出的决心，我也没有投入微博、微信、Twitter、Facebook这些新兴社交媒体的圈子里去。所以到现在为止，我活成了一个在互联网时代几乎完全不在网上发言的人。</p>
<p>在网上发言，目的除了一时的社交冲动式的发牢骚以外，更重要的是想要拥有一个对外展示个人思想的portal。往大了说，指不定未来某一天能成为公众人物，传播思想就很有意义；往小了说，能体现一个普通人不普通的人格魅力，吸引共鸣的好友、青睐的异性、能提供提携或者投资的人，等等。然而，大多数人所面对的事实却是：即使你有了一个portal，也（几乎）没有人 seriously 地来看。相反的，你会形成一种无形的枷锁，囿于固有人设或者政治敏感，不敢说一些话，搞起了自我审查。而且，一个人的思想随着时间可能渐渐成长，早期说过的某些话，回过头来看，可能会显得肤浅无知，或者充满偏见，乃至于成为未来落到别人手上的把柄。退一万步说，就算没有任何思想上的问题，也会有文章质量的问题，最终累积了一大堆如同废旧日记一样无足轻重但是浩如烟海的文字，反而会把自己的思想精华给淹没掉，显得自己仿佛是个至少水准不高的人。也就是说，如果存在一个公开的个人portal，那么只要时间足够长，最终都会成为自己的一个blemish——除非说真的是个圣人，言论绝无任何缺陷；或者一生无足轻重，没人鸟起。除非说看开了一切，觉得公开自己的历史思想，任由人批判（以及任由自己羞耻）也无所谓——如果真能做到的话，也算是一种洒脱的大胆吧。</p>
<p>并且，由于政府的言论审查和商业公司运营的未来不可预测性，发布在任何一个HTTP网页上的文章都有可能在几十年内迎来404被消失的命运。即便的自己出钱搭建独立个人博客，也不能保证域名长期可用，并且价格不菲，实在是得不偿失。固然，存在IPFS这样「永恒的互联网」，但是现阶段尚不成气候，也不知道未来会不会很快死掉，反而还不如HTTP活得久。所以，如果为了长久保存自己的文字，让自己到了退休年龄还能完整地看到早年写的东西，或许写在本地，才是唯一的方法。<strong>而这个小站，只是本地文章的一个临时安身之所。</strong></p>
<p>为了长期保存，关于写在本地的形式，也值得考量。第一，不能使用专用格式，以保证未来长期可用。经过一轮筛选，我发现似乎只有纯文本（或者近似于纯文本的形式）才可能长存。如果想要加入照片或者复杂的图表，那么势必使用专用格式，而专用格式哪怕强如 Microsoft Word  或者 Apple Pages，也有可能消亡或者兼容性变差的一天。暂时而言，我觉得Markdown格式是个不错的折中：既能仅用纯文本，也能支持最低限度的排版，哪怕未来不再流行，自己写个编译转化的软件也不困难。但是，用Markdown的时候仍然不要插入图表，因为涉及到外链的话，总是增加复杂性、不那么 future proof 的。第二，不要采取复杂的文件夹管理或者专用软件的管理，只使用时间轴瀑布流以及单层文件夹（对于某个连续的专题），并且专题的建立也要慎重，以便未来软件迁移的不时之需。对于放置在专题文件夹当中的文章，原则上认定为最终确认的定稿，未来不再修改，万一如需修改，则直接在标题上标明版本号。同一篇文章要在时间轴瀑布流和专题文件夹里 duplicate 两份，而不是在软件内 replicate，这样也是为了迁移的方便。第三，还是有个例外的考量，要允许音频形式的存在：以一分钟为单位来计算，思维的速度能在2000字以上，而打字速度只能区区百字而尔。说话的速度虽然远不及思维速度，但是300字每分钟左右的速率，也远远甩开打字的速度。音频格式的 future proof 不好预测，但是估计应该未来能平滑格式转化，但是可能丢失一些元数据，因此要在标题里用文字标明日期。音频用文件夹保存，而不用任何软件。通过标题里的日期，和纯文本享用同一条时间轴。</p>
<p>如此做了一些约束之后，就能着手考虑要写些什么东西、以及是否给别人看了。</p>
<p>写的东西，正如李如一在“一天世界”博客里所主张的一样，哪怕是只有一个字符也可以写，但是自己真正落笔的时候，要确保这些信息在多少要有留存到未来的意义。该随风而逝的就让他随风而逝吧，不用试图钉住无法钉住的时间。所以，写的主要是非虚构的正经单篇文字，偶尔允许特别重要的不正经牢骚，再加上精力允许的情况下纳入成体系的虚构小说或非虚构系列著作。为了保证质量，原则上要想象说放到「本地虚拟博客」里的文章都是要同样能发不到网上博客那种等级的，而不能随便灌水，或者写一半停了。为了 future proof 的考量，最好也在每篇文章里手动加入「元数据」：写作的时间、地点，如果有在网上发布，附上发布平台名称以及链接。由于只在本地自己看得到，因此无需太看重质量，例如无需特地二次查验错别字，这样能节省不少时间精力。</p>
<p>至于是否给人看，现阶段而言的话，默认情况下都是不给人看的。如有必要，可以单篇点对点分享，或者发到网上，但是都仅限于单篇。未来也不排除同步到类似于GitHub这样的平台上去，打造一个简易的个人临时站点（不求长期固定网页地址），那么可能全部文字都能被查看，但是也无所谓，因为几乎不会有人深挖我的时间线上久远的文字吧？如需特地展示，当然是将前文所指出的专题挑出来展示啦，放在个人portal上，也能显得我这个人有些能拿得出手的系列思想。</p>
<p>总而言之，在允许大部分内容都仅仅只是短暂的「流」的情况下，仍然以最简单原始的形式保存一条几十年后可以回溯的时间轴。从今天开始，直到（我的）时间尽头。至于以前的文字和音频内容，原则上不做回溯纳入这个新体系的工作，因为太麻烦了，而且可能也没有必要性。
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br /></p>
<p>2019年04月20日 星期六</p>
<p>于美国纽约</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[给英语「禅」的意义]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/gei-ying-yu-shan-de-yi-yi</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/gei-ying-yu-shan-de-yi-yi">
        </link>
        <updated>2019-07-17T08:57:33.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>经历了一些事情以后，开始相信：英语无论如何都只能是我的第二语言，不可能达到母语相同的水准。我的英语阅读速度慢，无法准确理解惯用语和复杂句式；我的英语听力无法听懂黑人和拉丁裔的口音，听小孩子说话都需要反复「pardon？」，对于脱口秀和歌词更是无能为力；我的英语写作永远会带着一股小学生作文的味道；至于口语，则像个普通话说不好的老教授……</p>
<p>好了，既然承认了这个事实，接下来看，英语究竟有什么用呢？首先，毫无疑问是可以当作功利的工具来使用。然后，我一度就什么用途也想不到了。直到我忽然意识到：英语，可以作为一种「禅定」的媒介。</p>
<p>通过缓慢的英语阅读，来降低内心的浮躁，变得心平气和。</p>
<p>通过聆听跟不上节奏的英语播客，来清空大脑，放松几十分钟。</p>
<p>通过写英语文章，来摆脱自己已经定型了的中文思维。</p>
<p>English is my way of ZEN.</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[我现在觉得，手机使用的原则应该是这样]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/wo-xian-zai-jue-de-shou-ji-shi-yong-de-yuan-ze-ying-gai-shi-zhe-yang</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/wo-xian-zai-jue-de-shou-ji-shi-yong-de-yuan-ze-ying-gai-shi-zhe-yang">
        </link>
        <updated>2019-07-14T07:34:15.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>在家：封存智能手机（待机@灵位）</p>
<p>短出：完全不带手机</p>
<p>长出：全功能智能手机</p>
<hr>
<p>根据理论推算，这是最佳方案。放任使用、转用功能机、转用低配手机、iPad+功能机等方案统统不靠谱。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[530到71之间的政治光谱变动]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/530-dao-71-zhi-jian-de-zheng-zhi-guang-pu-bian-dong</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/530-dao-71-zhi-jian-de-zheng-zhi-guang-pu-bian-dong">
        </link>
        <updated>2019-07-01T02:33:09.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>这是个多事的六月。我的思想产生了超出我预期的改变。</p>
<p>五月底，中美主播刘欣和 Trish Regan 大辩论。在辩论之前，我是指望美方戳穿中方的种种谎言的。然而辩论的情况大大出乎我的意料，因为对中国的无知，美方辩手大败。然而吊诡的一点在于，即使美国社交媒体普遍也认为 Trish 在辩论上失败，中文世界的自由派却仍然死硬立场，不愿承认现实。这是我有印象当中第一次如此直观地感受到自由派的无理取闹。</p>
<p>继而进入六月。1989年六四事件三十周年，墙内中文世界如临大敌，全面禁声。我系统性地重温了一遍六四事件的前因后果，补齐一些历史知识的缺漏。微博海外用户无法发言，弹幕网站关停弹幕，翻墙工具据报道大部分实效，不一而足……我在六四当天的克制发言，也导致一个论坛账号被封，另一个网页直接404。中国对舆论的钳制，实在是到了令人心痛的地步。不正视历史，不面对现实，却妄想着四个自信，实在是狂妄至极。但反过来，当局超强的控场能力也让人不寒而栗，仔细想想，有生之年想要实质改变，也可能是痴人说梦。我第一次好好评估现实，认为现有状态的延长线上，中国不可能有本质的制度改变。</p>
<p>继而是6.9、6.12、6.16的三场香港「反送中」大游行。人数之多，声称一两百万，警方统计也有好几十万；然而即便如此强大的民意，国内仍然一片死寂，可见网络舆论管控到什么地步。游行当中出现警民冲突，港府定性为暴动。这加剧了冲突对立，双方诉求出价越来越高，越来越谈不拢。虽然港府退让半步，宣布无限期暂停修例，但拒不撤回法案，也不撤回暴动的定性，使得抗议者无法接受这种程度的道歉妥协。</p>
<p>台湾的总统党内初选出现异动。民进党内，蔡英文很可能是做掉了赖清德；而国民党内，郭台铭可能正在用金钱攻势追击韩国瑜，而韩则诉诸民粹，两者都很难上台面。台湾的总统初选丑态百出，至少说明民主制度仍然不能杜绝恶霸。但是，民意很容易有羊群效应，我看了《眼球中央电视台》采访高雄市民对于韩国瑜的看法，连小孩子都「天真无邪」地笑称「韩国瑜老是去外国——中国」。然而仔细检视韩国瑜，除了他本身学识可能不够高、早年有过自己都承认的花天酒地以外，近期真的没有太明显的缺点，但是鸡蛋里面挑骨头，也能将信心泡沫戳破，造成民意反转的信任危机。<strong>这是我思想的转折点。</strong> 我为此气愤地写了一篇《舆论本身就有害》，却引发大范围反驳甚至攻击，惟其中无任何一人能说服我，反而使我刚刚「叛变」的思想更加坚定。我的基本思想产生了改变：舆论本身可能就有害，而建立在民意之上的现代民主制度，则可能是空中楼阁。</p>
<p>新疆再教育营也被西方记者首次公开内部影像。我确信：新疆当局对少数民族实施了侵犯人身自由的暴政，并且用高科技手段进行了掩盖。这种近乎《心理测量者》当中反乌托邦式的制度如果推广到全国，后觉将是灾难性的。就算仅仅局限在新疆，也会加深民族仇恨，新疆未来如果得以平反甚至民主化，普通汉人将成为集体背锅侠。</p>
<p>中美贸易战僵持了几个星期后，两国领导人在G20会面，宣布重启谈判，缓和局势。可见：国际关系上，真的是没有永远的朋友/敌人，只有永远的利益。国际化分工合作后，没有一个大国能离开另一个大国生存。因此，绝不能指望美国倒逼中国内部改革，因为贸易压力之下，美国也不得不向中国官方妥协让步——毕竟，美国总统有选举连任的民意压力，而中国专制独裁毫无这方面考量。</p>
<p>最后来到七一香港大游行：人数不如之前一两百万人之多，主办方声称也只有五十万。但是这次更加激烈，暴力攻占立法会。然而，死硬自由派不但没有就暴力的错误进行反思，反而鼓吹「自杀式冲锋」。我对放任式舆论下自然形成的自由派彻底失去信心。</p>
<p>我现在的基本政治思想是：中国当前乃恶政，但是没有恶到极端，因此仍然是可以接受的；一方面延长线上没有改变的可能性，另一方面反对的自由派亦不值得信任，因此维持现状可能是最大公约数；未来习近平过世后，可能会存在一个机会窗口，改革中国的制度，但不能让自由派在仇恨未消之前神速上台，否则可能引发令人心痛的举国混乱——我的思想，像极了《心理测量者》中的常守朱：感情上绝对无法认可，但理性上选择共生，并且相信未来总有一天会有人来拔掉西比拉系统的电源，但前提是绝不能因此破坏社会的繁荣稳定。我有一个理想国式的政治幻想：无政府，但保留监察的公权力组织，民间则是一个个专政但高效率的公司实体。但是，这种理想国，在如今的国际政治环境下，必无实现之可能。</p>
<p>最后，我的思想亲政府化，有可能也是一种斯德哥尔摩综合症的表现：个人利益被绑架了，只能和绑匪共进退。</p>
<p>以上。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[是「思想成熟」还是「斯德哥尔摩综合症」？]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/shi-si-xiang-cheng-shou-huan-shi-si-de-ge-er-mo-zong-he-zheng</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/shi-si-xiang-cheng-shou-huan-shi-si-de-ge-er-mo-zong-he-zheng">
        </link>
        <updated>2019-06-30T12:17:33.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>以前不理解，很多中年人为何能看淡世间不平，虚与委蛇，妥协妥协再妥协，并反过来指责年轻人冲动行事、「思想不够成熟」。举个很尖锐的例子，就是不少中年人对于2018年修宪的态度，是（基于功利主义角度）不反对、乃至于支持的。</p>
<p>如今，轮到我「思想成熟」了。</p>
<p>简而言之，就是对于品葱上的中国翻墙异见人士以及 Matters 上的港台海外中国人的论述能力以及立场僵化的失望。不讲道理，真的不讲道理，就知道为反而反，情绪先行，立场先行。我一个原本立场和他们类似的人，竟然都被这群人的非理性给吓得我不敢与之为伍了。</p>
<p>我内心的天平已经悄悄发生变化，从以前的轻微反政府倾向变成了轻微亲政府倾向。这样一来，顺手还能抹平当今世道下了解真相的中国人普遍存在的认知失调，也算是好事一桩。</p>
<p>不过，细思极恐的是：我这会不会是斯德哥尔摩综合症呢？既然被「暴徒」（暂且用于指代中国现行体制吧）绑架了，休戚与共，那么似乎也只能与暴徒同呼吸、共命运。</p>
<p>人果然都有时代局限性和国家民族局限性。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Matters 的多数暴力]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/matters-de-duo-shu-bao-li</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/matters-de-duo-shu-bao-li">
        </link>
        <updated>2019-06-30T12:09:23.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>这篇文章我已经不敢发在 Matters 上了。不然会被骂臭头。</p>
<p>Matters 的主流用户的光谱，大概是（西方语境下的）左派：平等，人权，女性，LGBT。我以前以为自己也是挺支持这些个概念的，直到我在 Matters 经受了一场洗礼，认清了（部分支持者的）无理取闹的本质。</p>
<p>本来以为 Matters 的用户素质颇高，大家都讲道理，不闹情绪。没想到这种表面的高素质仅仅表现在主流用户喜欢的话题上，对于一些反思性的视角，例如检讨同婚的合理性，检讨自由言论的合理性，检讨女性对中国男性的恶意想象乃至歧视，检讨批评反反中送文章的逻辑合理性（好绕口啊hh）时，会有人不愿好好沟通，直接上来像红卫兵一样展开批斗。</p>
<p>如此一来，我多年以来对中国现行体制的非理性恐惧（我自己以前就知道是夸张的），没想到在 Matters 被治好了——因为觉得自己实在不是这群普世价值神学份子的同路人。</p>
<p>这有点儿像清末的立宪改良派到了日本东京，本身满怀信心，觉得终于出国可以大胆去说、放手去做了，结果没想到遇到一群革命派，他们声称：要去暗杀，要去爆炸，要去军队策反。你不敢？那你就是懦弱的投降派。哀叹一声，终于能理解杨度为何会搞个筹安会支持袁世凯当皇帝了——不还是被革命派的不理性给逼的吗？！</p>
<p>谨记：人性本恶。因此更要：心存善良。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[言论自由的边界（右篇）]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/yan-lun-zi-you-de-bian-jie-you-pian</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/yan-lun-zi-you-de-bian-jie-you-pian">
        </link>
        <updated>2019-06-29T23:41:05.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>夜问打权是台湾的一档政论节目，其立场极端亲中，在光谱上甚至都不能称之为「深蓝」，而应该说「蓝得发紫」（因为近乎红色了）。作为一个大陆人，我都觉得夜问打权对大陆吹得过头了。其主持人黄智贤用「民族感情」为固有立场护航，有着强烈的情绪宣泄色彩，嘉宾也经常逻辑谬误百出，有时甚至罔顾事实。遇到中国大陆修宪或者六四三十周年纪念之类的事情，夜问打权要么照本宣科、和北京说法一模一样，要么只字不提、假装不知道，让我不禁产生误以为它是墙内媒体的错觉。我听这档节目（几乎）唯一的使用场景，是当民进党做出同样甚至更加罔顾事实的事情却无人敢责难的的时候，去听听黄智贤搬出《中华民国宪法》慷慨激昂地老调重弹。</p>
<p>然而，就在几天前，夜问打权关了。</p>
<p>要说夜问打权的关闭不是最近的反红媒游行以及反旺中潮流的结果，我怎么也不会信。但是，这真的是正义得到了伸张吗？就在不久前，另一档立场完全相反的节目《政经看民视》也被关停，当时我就写文感慨了「言论自由的边界」——基本上有两条思路，简而言之，其一，政商势力在任何制度下都有能力让人闭嘴；其二，极端的主张本身就可能被市场淘汰。夜问打权被关的例子就是很好的印证：不过两个月左右的时间，台湾最独和最统的节目就都被关停了，并且据报道都是在收视率并不糟糕（甚至很高）的情况下关停的，可想而知并不是出于电视台经济利益的直观考量，而是有着背后更深层次不可名状的政治力量。</p>
<p>我的立场陷入了两难的矛盾：</p>
<p>一方面，我的确认为，夜问打权和政经看民视这两档节目，都是立场僵化，情绪煽动，缺乏有效说理的，因此的确应该被归类到「不好好讲道理」的一类当中去——尽管主持人和嘉宾可能并不这么自我评价，仍然在他们所认知的小世界里自诩正义的烈士。一个理想的公共讨论方式，应该是就事论事，逻辑严谨，不要夸大事实，不要操弄情绪，不要教条主义，不要固化立场，不要对立仇恨。黄智贤和彭文正的这两档节目并不是好的示范。舆论在这种夸大化的泡沫下，变成了近乎有毒的东西。<strong>因此，某种意义上，这类节目本来就不该存在，污染视听。</strong></p>
<p>另一方面，我却陷入恐慌：即使是在标榜言论自由的台湾，言论还是有所边界的，甚至左右边界都在短短的两个月内树立界碑。言论管控作为（一般情况下被认为是）专制的结果，仍然可能在民主体制下以非市场的机制得以完成。夜问打权和政经看民视，固然都是逻辑不那么严谨的节目，但是无论如何，没有造谣，没有无事生非，没有 disinformation，顶多就是断章取义、强词夺理而已。<strong>因此，如果高举言论自由的大旗，那么这类节目不该强行关停，至少应该等他们在市场机制下「自生自灭」——如果市场真的会抛弃他们的话。</strong></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[抹布的味道]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/mo-bu-de-wei-dao</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/mo-bu-de-wei-dao">
        </link>
        <updated>2019-06-29T11:52:05.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>很久以前就发现，在中学、大学食堂就餐时，偶尔会迟到一股特别恶心的味道，整个人都要「哇」地一下吐出来的恶心。然而，味觉&amp;嗅觉是很难用语言定性形容的，我虽然主观上感受到那股味道，但无法用语言讲清楚，也无从找到其来源，甚至无法清楚地向其他人解释——没准这股味儿并不真实存在也有可能。难道是只有我才能感受到的味儿？难道是我自己口腔里不定期出现的某种神秘分泌物的味道？会不会是紫外线杀毒以后特有的味道，其实是干净的？——既然无法证明，就只有这些胡思乱想。</p>
<p>直到今天，真相大白，我清楚地找到了这股味道的来源：抹布。</p>
<p>在厨房里有一块抹布，使用了好几个月了。说不上脏，看上去还白白净净的，日常使用也没觉得有什么不好。但是今天顺手凑过去一闻，才发现那股子难以忍受的味儿扑面而来——真相大白，以前在食堂里偶尔感受到的，就是这种味儿，没跑了！我不禁开始联想：没准是食堂大妈工作失误，把抹布掉进了做好的菜里面；再不济也有可能是根本没好好洗碗，脏抹布上的味道残留在餐盘和筷子上。</p>
<p>不过，就算味道真的很恶心，我还是没有立即扔掉这块抹布。一来暂时没有备用的库存抹布，二来因为看上去真的还挺干净的。加上洗洁精好好清洗了一番，然后开水烫一下，继续接着用——「<strong>又不是不能用</strong>」。</p>
<p>见鬼，我原来也是这么想的吗？！</p>
<p>（～7min）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[谈谈如何承认错误]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/tan-tan-ru-he-cheng-ren-cuo-wu</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/tan-tan-ru-he-cheng-ren-cuo-wu">
        </link>
        <updated>2019-06-27T12:07:34.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>20190627 谈谈如何承认错误</p>
<p>过去的人生当中，我缺乏承认错误的训练。就算有过一些认错的经历，也仿佛把重点放在了态度上的歉意，而不出放在解决实质问题。我从小受到的教导是：犯了错，就要道歉。但是道歉的目的是为了什么，却没有深入思考过。仔细想想，承认错误的目的主要有二，一是<strong>让错误就此终止</strong>，不再继续延烧；二是向收到错误波及的人（后简称「受害人」，但不见得一定是真正利益受害的对象，也有可能是项目负责领导，或者观点对立的对手等等）<strong>传达歉意</strong>，并<strong>传达继续合作的意愿</strong>——这两个目的都是解决实质问题。</p>
<p>在「承认错误」这件事情上，我们容易犯一些错误——听起来有点儿绕——i.e. One tends to make some mistakes while admitting one's fault. <strong>第一</strong>，我们可能拒不认错，暂时逃避，不主动联系受害人。这是最常见的错误，因为心理上一时过不了这道坎，然后越是逃避拖延，就越不敢去面对错误，时间不知道会拖到何年何越，甚至有可能就不了了之了。<strong>第二</strong>，是虽然打定主意要认错了，却总想着要自己一个人先想清楚自己错在哪儿，试图理出一个完成的「犯错路线图」——然而事实上，想要完整地理清错误的前因后果，是非常复杂的，可能要花很长的时间；并且可能也没有必要，因为「从错误中跳脱出来」的动作并不需要搞清楚具体的「犯错路线图」，例如：打翻了一盘菜，不需要搞清楚究竟是鞋底打滑还是因为手抖，相反，最需要做的，是赶紧把弄脏的地面给收拾收拾。<strong>第三</strong>，是试图准备出一份完整的「救灾路线图」，想要就「如何收拾局面」这个问题想得面面俱到，以便向人交代。但事实上，错误发生后，当务之急是先开始抢救，而不能奢求抢救的路径是最佳的。况且，作为犯错的人，自己在该事件上的认知一定是非常局限的，因此与其由自己苦思冥想一个「救灾路线图」，还不如先承认错误，然后由被害者指引出一条救灾路线出来，而后者因为利益相关，其视角往往是恰中要害的。<strong>第四</strong>，则是在承认错误的时候，仍然在语言上提及自己「部分正确」的成分。这还是自我保护心理作祟：「虽然我的确做错了，但是我还是有做得对的部分啊！」诚然，一定有自己做得对的部分，甚至有可能一件事情99%自己都是对的，只犯了1%的错误，但那1%的错误却酿成了大错。如果仍然盯着自己做得对的99%，那么不但是在哄拐他人，更是在自欺欺人。这一道心理坎也要迈过去。</p>
<p>所以，在道歉的时候，最应该包含的模块是：<strong>第一</strong>，表达（夸大几倍的）歉意。<strong>第二</strong>，完整、客观（乃至于可以一定程度自损）地陈述事实，将这些真实信息无保留地提供给受害者以后，对方才能有效地画出「救灾路线图」来。<strong>第三</strong>，表达继续合作的意愿，诚恳地咨询受害者，请对方提出一份「救灾路线图」来。这样既能省事/节约宝贵的救灾时间，也能避免自己的思维死角一叶障目。<strong>第四</strong>，根据「救灾路线图」，并结合自己之前本来就做得正确的部分，着手开始救灾（或者是终止某项灾难）。</p>
<p>当然，以上仅仅只从<strong>犯错者</strong>一方考量，而没有考虑<strong>受害者</strong>方面的特殊情况。受害者有可能情绪激动，暂时无法说话沟通；受害者也可能有恶意报复倾向，那么假想的「继续合作」就很有难度了，并且可能犯错道歉者还可能因为态度退让太多而被倒打一耙——这些受害者的特殊情形，均不在本篇的考虑范围之内。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[近期的两点思想收获]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/jin-qi-de-liang-dian-si-xiang-shou-huo</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/jin-qi-de-liang-dian-si-xiang-shou-huo">
        </link>
        <updated>2019-06-24T14:43:14.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>一、如果不在移动，就不应该使用移动电话（不要玩手机）</p>
<p>二、舆论的本质是八卦之心，而言论自由的大旗则被用来给自己的八卦之心背书</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>