<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://Hymnsin.github.io</id>
    <title>向之所欣 心之所向</title>
    <updated>2019-05-31T19:12:28.067Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://Hymnsin.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://Hymnsin.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>&lt;p&gt;&lt;b&gt;A&lt;/b&gt; &lt;b&gt;Hymn&lt;/b&gt;sin&apos;s &lt;b&gt;Bl&lt;/b&gt;og&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;p&gt;🚧施工中🚧&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;


</subtitle>
    <logo>https://Hymnsin.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://Hymnsin.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2019, 向之所欣 心之所向</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/about</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/about">
        </link>
        <updated>2049-09-30T04:00:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<br />
<p>我想了很久，终于决定放弃搭建公开于万维网上的公开博客了。</p>
<br />
<p>简要的回忆一下自己在网上发言的记录，似乎从一开始就谨小慎微。即使是在年纪很小、网络言论审查不慎严重的时代，我也总是那种「看帖不回帖」的人。直到高中毕业，才在友人的邀请下开始在网易博客写个人博客——当时微博已经渐渐兴起，我可以说是在传统博客已经式微之后才进入这个有点怀旧倾向的坑的。仔细想想，可没写什么有用的文字：既没有对自己思想有重要启迪的，也没能起到记录生活的作用，更没能影响他人，达到任何传播的目的。由于不喜欢凑热闹，并且下定了退出的决心，我也没有投入微博、微信、Twitter、Facebook这些新兴社交媒体的圈子里去。所以到现在为止，我活成了一个在互联网时代几乎完全不在网上发言的人。</p>
<p>在网上发言，目的除了一时的社交冲动式的发牢骚以外，更重要的是想要拥有一个对外展示个人思想的portal。往大了说，指不定未来某一天能成为公众人物，传播思想就很有意义；往小了说，能体现一个普通人不普通的人格魅力，吸引共鸣的好友、青睐的异性、能提供提携或者投资的人，等等。然而，大多数人所面对的事实却是：即使你有了一个portal，也（几乎）没有人 seriously 地来看。相反的，你会形成一种无形的枷锁，囿于固有人设或者政治敏感，不敢说一些话，搞起了自我审查。而且，一个人的思想随着时间可能渐渐成长，早期说过的某些话，回过头来看，可能会显得肤浅无知，或者充满偏见，乃至于成为未来落到别人手上的把柄。退一万步说，就算没有任何思想上的问题，也会有文章质量的问题，最终累积了一大堆如同废旧日记一样无足轻重但是浩如烟海的文字，反而会把自己的思想精华给淹没掉，显得自己仿佛是个至少水准不高的人。也就是说，如果存在一个公开的个人portal，那么只要时间足够长，最终都会成为自己的一个blemish——除非说真的是个圣人，言论绝无任何缺陷；或者一生无足轻重，没人鸟起。除非说看开了一切，觉得公开自己的历史思想，任由人批判（以及任由自己羞耻）也无所谓——如果真能做到的话，也算是一种洒脱的大胆吧。</p>
<p>并且，由于政府的言论审查和商业公司运营的未来不可预测性，发布在任何一个HTTP网页上的文章都有可能在几十年内迎来404被消失的命运。即便的自己出钱搭建独立个人博客，也不能保证域名长期可用，并且价格不菲，实在是得不偿失。固然，存在IPFS这样「永恒的互联网」，但是现阶段尚不成气候，也不知道未来会不会很快死掉，反而还不如HTTP活得久。所以，如果为了长久保存自己的文字，让自己到了退休年龄还能完整地看到早年写的东西，或许写在本地，才是唯一的方法。<strong>而这个小站，只是本地文章的一个临时安身之所。</strong></p>
<p>为了长期保存，关于写在本地的形式，也值得考量。第一，不能使用专用格式，以保证未来长期可用。经过一轮筛选，我发现似乎只有纯文本（或者近似于纯文本的形式）才可能长存。如果想要加入照片或者复杂的图表，那么势必使用专用格式，而专用格式哪怕强如 Microsoft Word  或者 Apple Pages，也有可能消亡或者兼容性变差的一天。暂时而言，我觉得Markdown格式是个不错的折中：既能仅用纯文本，也能支持最低限度的排版，哪怕未来不再流行，自己写个编译转化的软件也不困难。但是，用Markdown的时候仍然不要插入图表，因为涉及到外链的话，总是增加复杂性、不那么 future proof 的。第二，不要采取复杂的文件夹管理或者专用软件的管理，只使用时间轴瀑布流以及单层文件夹（对于某个连续的专题），并且专题的建立也要慎重，以便未来软件迁移的不时之需。对于放置在专题文件夹当中的文章，原则上认定为最终确认的定稿，未来不再修改，万一如需修改，则直接在标题上标明版本号。同一篇文章要在时间轴瀑布流和专题文件夹里 duplicate 两份，而不是在软件内 replicate，这样也是为了迁移的方便。第三，还是有个例外的考量，要允许音频形式的存在：以一分钟为单位来计算，思维的速度能在2000字以上，而打字速度只能区区百字而尔。说话的速度虽然远不及思维速度，但是300字每分钟左右的速率，也远远甩开打字的速度。音频格式的 future proof 不好预测，但是估计应该未来能平滑格式转化，但是可能丢失一些元数据，因此要在标题里用文字标明日期。音频用文件夹保存，而不用任何软件。通过标题里的日期，和纯文本享用同一条时间轴。</p>
<p>如此做了一些约束之后，就能着手考虑要写些什么东西、以及是否给别人看了。</p>
<p>写的东西，正如李如一在“一天世界”博客里所主张的一样，哪怕是只有一个字符也可以写，但是自己真正落笔的时候，要确保这些信息在多少要有留存到未来的意义。该随风而逝的就让他随风而逝吧，不用试图钉住无法钉住的时间。所以，写的主要是非虚构的正经单篇文字，偶尔允许特别重要的不正经牢骚，再加上精力允许的情况下纳入成体系的虚构小说或非虚构系列著作。为了保证质量，原则上要想象说放到「本地虚拟博客」里的文章都是要同样能发不到网上博客那种等级的，而不能随便灌水，或者写一半停了。为了 future proof 的考量，最好也在每篇文章里手动加入「元数据」：写作的时间、地点，如果有在网上发布，附上发布平台名称以及链接。由于只在本地自己看得到，因此无需太看重质量，例如无需特地二次查验错别字，这样能节省不少时间精力。</p>
<p>至于是否给人看，现阶段而言的话，默认情况下都是不给人看的。如有必要，可以单篇点对点分享，或者发到网上，但是都仅限于单篇。未来也不排除同步到类似于GitHub这样的平台上去，打造一个简易的个人临时站点（不求长期固定网页地址），那么可能全部文字都能被查看，但是也无所谓，因为几乎不会有人深挖我的时间线上久远的文字吧？如需特地展示，当然是将前文所指出的专题挑出来展示啦，放在个人portal上，也能显得我这个人有些能拿得出手的系列思想。</p>
<p>总而言之，在允许大部分内容都仅仅只是短暂的「流」的情况下，仍然以最简单原始的形式保存一条几十年后可以回溯的时间轴。从今天开始，直到（我的）时间尽头。至于以前的文字和音频内容，原则上不做回溯纳入这个新体系的工作，因为太麻烦了，而且可能也没有必要性。
<br />
<br />
<br />
<br />
<br />
<br /></p>
<p>2019年04月20日 星期六</p>
<p>于美国纽约</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[紫外线考]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/zi-wai-xian-kao</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/zi-wai-xian-kao">
        </link>
        <updated>2019-05-31T02:58:03.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="紫外线种类">紫外线种类</h1>
<p>到达地面的紫外线，95%是长波长、穿透力强、低能的UVA，5%是短波长、穿透力弱、高能的UVB。其中UVA一天24小时都有一定剂量的存在，容易深入皮肤，并且导致<strong>细胞衰老</strong>；UVB则主要在夏天的中午才能达到较高的剂量，虽然不能深入皮肤，但是可以造成晒伤。</p>
<p>只要是个东西（一层玻璃、一张纸）就能将大部分的UVB阻隔——人家穿透力太差了。</p>
<p><strong>所以，主要要防护的其实是UVA</strong>。</p>
<h1 id="防晒等级的标准">防晒等级的标准</h1>
<p>传统的防晒指数，用的是 Ultraviolet Protection Factor（UPF） 或者 Sun Protection Factor（SPF）——它们是同义词。定义上，UPF X 后面跟的这个 X，代表着允许 X% 的紫外线透过——具体物理单位不清楚，就当作是个大概的量来理解吧。普通的织物 UPF 就能达到20，即仅允许20%的紫外线通过。较为专业的防晒伞和防晒霜的 UPF 则能达到50以上。在欧盟，不到 UPF50 甚至都不能称之为防晒产品。</p>
<p>然而，人类是一种生物，那么像 UPF 这样 in vitro 的测量方式，当然无法准确反映紫外线对生物造成的伤害。诚如前面所说的，能对生物造成<strong>持续伤害</strong>的，主要是UVA。因此，业界就专门考察1⃣️UVA对2⃣️in vivo 的影响，搞了下列的一些参数标准出来：</p>
<p>The persistent pigment darkening (PPD) 是一种由UVA曝晒所造成的症状。Minimum PPD Dosage （MPD）是造成 PPD 所需的最小 UVA 剂量。如果使用了某种防晒措施，那么MPD就会相比自然未保护状态下升高。我们将使用了防晒措施状态下的MPD处以自然未保护状态下的MPD，就得到了 UVA protection factor （PFA）。防晒措施的 PFA 一般位于 1-16 之间。为了让小白看得懂（把事情搞得更加复杂），日本的业界又搞出了 PA 这个概念（和PFA的换算关系如下），并在亚洲化妆品界广泛使用。</p>
<pre><code>PFA &lt;2  PA: N.A.
PFA &lt;4  PA+
PFA &lt;8  PA++
PFA &lt;16 PA+++
PFA &gt;16 PA++++
</code></pre>
<h1 id="防晒的困境">防晒的困境</h1>
<p>防晒霜对皮肤其实并不友好。物理防晒霜往往是油基（油包水）的，会憋出痘痘且不说，还因此需要卸妆才能清洗干净，而卸妆往往容易损害皮肤；化学防晒霜则本身含有可以与皮肤发生化学反应的物质，直接造成伤害。而且，防晒霜经常需要隔几个小时补上，不然就达不到效果。如今人们之所以如此重视防晒霜，多少有些厂商宣传教育的原因在里面。<strong>对于敏感皮肤，尤其是存在皮损的皮肤，还是放弃使用防晒霜的念头吧。</strong></p>
<p>硬核物理防晒，比方说打伞，也有问题。普通的伞 UPF 不高（本质上就是一层织物），估计也就 UPF20 级别，仍然有5%左右的紫外线透过来；而高 UPF 的伞上面有一层专门的吸紫外线涂层，而用久了自然涂层就会失效，要小心呵护，不能用做雨伞（雨水可能冲坏涂层）。至于防晒衣，也是靠涂层吸收紫外线；其实黑色的普通衣服就能达到 UPF40 级别的效果，只是黑色也会吸收可见光，让人感觉很热。另外，实际情况中，除了从天上来的阳光外，水面、玻璃乃至是地面反射的紫外线，都可能从意想不到的方向照射人体，造成物理隔离措施防不胜防的伤害。更要命的是，由于 UVA 的穿透性好，<strong>而物理防晒的伞一般只计算 UPF 而不考量 PFA，因此无法有效反映其抗 UVA 的能力</strong>。</p>
<p>所以，常听说的一种 claim 是：防晒霜和物理防晒要一起使用，才能保护有效皮肤免受紫外线侵扰。例如，（不论季节）每天起来第一件事情就是（在保湿剂的基础上）使用防晒霜，然后打 UPF 50+ 的伞，戴口罩和（防紫外线的）墨镜，并且坚决杜绝10点到16点之间的室外活动——固然，这才是应对紫外线的万全措施，但是，会不会太兴师动众了些呢？类比而言，有点像一个人为了自己的数据安全，每次上网都用双层虚拟机加VPN+Tor+VPN——安全是安全了，但太麻烦，不是每个人、每一次都做得到。</p>
<p>换个角度看问题，西方流行人工添加 UV 光照来做 Sun tannning，好像也没有直接照出病来。东方人对于防晒的执着追求，认为这是保持健康、避免皮肤衰老的必由之路，是不是担忧过度了呢？当然更矛盾的是，西方人在做 tanning 的时候，往往也会涂一层 SPF4 的低等级防晒霜——实在是不明白，你到底是要UV呢还是不要UV？！</p>
<p>或许在某种程度上，安全性是可以牺牲的。<strong>但是，在防晒防紫外线这一点上，究竟牺牲多大程度的安全性是可以接受的，我们不得而知——这才是真正的困扰</strong>。</p>
<h1 id="找资料过程中的心得">找资料过程中的心得</h1>
<p>在这类问题的回答底下，知乎已经变成了一个商业宣传的战场，翻来覆去讲的话，看上去像是洗稿出来的文章，看似有条有理，而原理却不明不白，还不如直接上英文维基百科看来得直观。在这样的环境影响下，受影响和教育的人群，自然也会更相信商业说辞（例如日本业界搞出来的PA这种复杂的换算单位），而无法独立深入思考。知乎堕落之后，还有能取而代之的高质量中文问答社区吗？</p>
<p>2019年5月31日</p>
<p>纽约</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[按理说，烂尾工程大巨蛋应该要拆除，但是……]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/an-li-shuo-lan-wei-gong-cheng-da-ju-dan-ying-gai-yao-chai-chu-dan-shi</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/an-li-shuo-lan-wei-gong-cheng-da-ju-dan-ying-gai-yao-chai-chu-dan-shi">
        </link>
        <updated>2019-05-26T07:41:09.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>柯文哲第一次竞选台北市长的时候，就说过要拆掉大巨蛋——按道理来说，烂尾工程就该拆掉，没什么好藏着掖着的。反对的人，必然就是权贵阶级，有见不得人的东西——这是一种很自然的推理。</p>
<p>然而，等柯文哲从一介平民变成了市长，真正有能力面对大巨蛋之后，却过了五六年时间，也没能动大巨蛋一根毫毛。这样下去，十年之内能不能拆掉大巨蛋这个烂尾工程，都还是个谜题。</p>
<p>拆个大巨蛋尚且如此困难，更何况中国的政治改革呢？树（Taipei）犹如此，人（China）何以堪？自由派的理论说辞，虽然道理上都是通的，但是实际落实，其时间线将会是超乎想象的久远的，所以，还是洗洗睡吧，下辈子再来关心政治——这辈子来不及了。</p>
<p>2019年5月26日</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《自控力》extractions]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/lesslesszi-kong-li-greatergreater-extractions</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/lesslesszi-kong-li-greatergreater-extractions">
        </link>
        <updated>2019-05-25T22:25:24.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>如果做了好事（done），那么应该认为这是分内的事情，不需要额外的奖励，而是应该感到舒心<strong>踏实</strong>。</p>
<p>如果做了坏事(done)，那么不要纠结内疚，应该原地原谅自己，不要<strong>因事废人</strong>。</p>
<p>如果想要做坏事（want to do），给自己一分钟，及时深入想一想做这件事的<strong>意义</strong>，可能可以唤起理性，悬崖勒马。</p>
<p>如果即将做坏事（going to do），那么既然已经决定了，就好好享受！</p>
<p>如果即将逃避好事（going to do），那么应该将其列上列表，做到<strong>心中有数</strong>，事后可以回头弥补。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[熟练度是最不是问题的问题]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/shou-lian-du-shi-zui-bu-shi-wen-ti-de-wen-ti</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/shou-lian-du-shi-zui-bu-shi-wen-ti-de-wen-ti">
        </link>
        <updated>2019-05-25T07:18:42.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>最近利用墙外的自由互联网环境尝试了一圈 真·匿名上网，然后发现有很多坑绕不过去，有些苦恼。</p>
<p>除了速度以及身份验证等匿名上网必然会导致的问题之外，Linux 系统的使用也是一大障碍。过去的人生当中，都没有认真使用过 Linux 系统，因此非常不熟悉。Terminal 命令行只会按照教程一个字一个字敲进去，完全不会自己按需调配；甚至连 GUI 都不会用，面对被隐藏的文件夹、没有 write 权限的文件，都只能临时上网搜索解决方案；至于 network 设置、proxy 设置、什么情况下要用 sudo，可能在熟练者眼中非常基础的内容，我也半懂不懂——如此种种，不禁产生畏难心理，觉得自己恐怕是连个 Linux 系统都用不好了。</p>
<p>然而，事情可能没那么糟糕。我可能只是不熟悉而已。</p>
<p>回想上手 macOS 之前，我不也是在 Apple Store 里试用演示机的时候，连如何最小化窗口、如何打开 Dock 栏以外的程序都不知道操作吗？至于如何在 Terminal 当中敲代码，我当时是想都不敢想——然而经过 macOS 的日常使用，渐渐接触多了以后，这些本来看起来很遥远的东西，早就在潜移默化当中学会了。</p>
<p>所以说：熟练度是最不是问题的问题。只需要时间以及投入，总能化不熟练为熟练。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[无法抗拒，不如归去]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/wu-fa-kang-ju-bu-ru-gui-qu</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/wu-fa-kang-ju-bu-ru-gui-qu">
        </link>
        <updated>2019-05-25T06:35:21.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>智能手机是「奶头乐」的重要来源。</p>
<p>软性限制智能手机的使用时长等，在足够长的时间线上，并不能阻止「奶头乐」的发生。</p>
<p>智能手机上的绝大部分生产力活动都能在电脑等其他电子设备上完成。</p>
<p>因此，智能手机必须除之后快。</p>
<p>这可能不是最佳途径，但是的确是一条捷径。</p>
<p>说不定，这就是我新时代的开始。</p>
<p>2019年5月25日</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[近期博客的问题]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/jin-qi-bo-ke-de-wen-ti</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/jin-qi-bo-ke-de-wen-ti">
        </link>
        <updated>2019-05-24T20:54:02.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>不自觉当中背上了人设，然后有的东西不敢放开写了，也有些文章没有公开到网页上。这和建立这个博客的初衷相违背。</p>
<p>另外，关注的方向好像都在寻找问题，而没有看进步之处。所谓问题，如果盯着找，永远也找不完，会有无限的问题；至于进步，如果进步得不到肯定，那么就没有动力努力进步了。</p>
<p>作为实践，先表扬一下自己的进步：新 iPad 自从买来以后，好歹没用来干过不正经的事情——时间长达一个多月，也算是一大进步呢——设备净化，这在以前的电子设备当中从未实现过。</p>
<p>2019年5月25日</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[试图中立地判断华为被禁事件]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/shi-tu-zhong-li-di-pan-duan-hua-wei-bei-jin-shi-jian</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/shi-tu-zhong-li-di-pan-duan-hua-wei-bei-jin-shi-jian">
        </link>
        <updated>2019-05-22T10:21:33.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>中美贸易战升温，在最近某次盛传为中方政府代表「悔棋」以后，美方祭出大量增加关税并且对华为实施限制的措施。其中，谷歌表示将取消华为手机上 Android 部分功能的授权（主要是 谷歌框架 和谷歌系的应用），预计可能重创华为的海外市场。除此之外，因特尔、ARM等公司也一一表示会对华为进行技术限制。</p>
<p>墙内外舆论氛围大相径庭。在纷乱之中，我试图印刻下此时我自己的独立判断如下：</p>
<hr>
<p>Q：华为有直接偷技术吗？</p>
<p>A：信息不足，无法判断。感性上希望它没有偷，并且觉得海外中国员工应该不会为了偷技术而做间谍；但是直觉上觉得暗地里偷了技术的可能性更大。</p>
<hr>
<p>Q：华为的设备具有数据监控功能，会威胁美国等西方国家的国家安全、或者窃取用户隐私吗？</p>
<p>A：信息不足。无法判断。</p>
<p>国家安全层次方面：In large part because of national security interests, which means much of the evidence remains secret. 因为毕竟是个黑箱，出于国家利益以及民主党选举考量，我不排除美方政府说谎的可能性。</p>
<p>窃取用户隐私层面：华为在众多手机制造商当中，的确是个比较喜欢收集用户数据的厂商——这似乎是国产安卓手机的通病。明文写在用户协议里的信息收集已经很多了，同时暗地里可能有更多的（中国）国家安全信息收集。国产安卓应用也曝光过一些违反用户协议的商业信息收集的案例（麦克风、摄像头、通讯录等等）——但这些不局限于华为一家公司，不算其自身问题。作为一个中国用户的角度，华为的民用产品的信息安全是不可信的，因为其有能力且有足够的动机将用户信息透露给（中国）政府或商业公司。站在美国的角度担心的话，可以合理怀疑华为手机窃取用户数据，例如美国政府工作人员或者科技公司人员的手机当中的数据。</p>
<hr>
<p>Q：华为本质上是为党服务的企业吗？</p>
<p>A：中国的大企业里面都有党组织，这是固然存在的事实。所谓的「赵家人」存在钱权交易的可能性，不可排除。但是，这些都是阴谋论思想，没有直接证据，只能算 educated guess。并且，华为当中大部分的员工都是出卖自身技术的中产阶级，因此并不会直接涉及钱权交易，他们是无辜的，没必要把整个华为勾画成党企的形象。</p>
<hr>
<p>Q：华为和（中国）国家利益之间的关系是？</p>
<p>A：华为是中国的指标性科技企业，因此如果华为受挫，中国的科技企业可能整体受挫。华为收到制裁，最主要受损的是其员工，但是很快多米诺骨牌会影响到相关产业链，以及中国股市。中国整体经济不景气，个人经济收入也会受累。中国人在国外，也会遭到不公平待遇。</p>
<hr>
<p>Q：华为有水军吗？</p>
<p>A：有。除了公司雇佣的水军以外，合理猜测认为政府网评员（五毛）也将「用华为就爱国」作为洗脑的方式，客观上起到了华为水军的作用。当然，最大宗可能还是民间自发的华为粉丝和支持者，这是言论审查加民族主义的大环境培育出来的。</p>
<hr>
<p>Q：在本次华为事件当中，墙内舆论圈有政府引导吗？</p>
<p>A：有。一方面删除隐藏反华为的言论，另一方面大量放出支持华为的言论，成功地捆绑民族主义带了节奏。</p>
<hr>
<p>Q：在本次华为事件当中，墙外舆论圈有政府引导吗？（i.e.大外宣）</p>
<p>A：有参与。当然，不能一概而论认为墙外支持华为的言论都是五毛所为。</p>
<hr>
<p>Q：华为未来的前景如何？</p>
<p>A：类似于中兴被禁一样，股票以及公司运营可能受到较大的冲击。海外市场可能受挫，但是国内市场不排除因为民族情绪问题反而上扬。总体而言，发展速度会受挫，如今眼看就要追上苹果三星的势头可能会功亏一篑。实际的受害者，应该还是华为中下层员工（薪资受影响，或者可能裁员）。至于华为上层的大股东，（上了贼船）应该早有应对的觉悟，并且瘦死的骆驼比马大。</p>
<hr>
<p>Q：美国的逻辑是什么？</p>
<p>A：美国（政府）不乐见中国在经济或技术上挑战美国的地位，同样也是出于民族主义。这其中的理由，可能更多的是经济利益考量，而意识形态对立并不那么直接。有可能相关部门早有华为威胁美国国家安全的小证据，但是不够震撼，因此不如不公布，一面引发质疑。对于美国而言，中国共产党的统治继续维持并不是一件坏事，一个自由化的中国反而更具有挑战美国霸主地位的潜力。对于美国普通人民而言，不信任包括中国人在内的外国人是较为自然的反应，这种自发的民族情绪也可能被政治选举所利用。</p>
<p>需要特别指出的是，「美国精准打击赵家人」完全是个幻觉。首先，美国没必要精准打击赵家人，只需要对中国这个整体强硬，即可满足美国内部需要；如果推翻了赵家人统治，自由化的中国反而更具有挑战美国霸主地位的潜力。其次，美国也没有能力精准打击赵家人，赵家人收到的伤害，可以顺利转嫁到全体中国人身上，大家共同承担。</p>
<hr>
<p>Q：此次中美贸易战谁有理？</p>
<p>A：双方都是维护各自国家利益。但是这其中有以下一些可圈可点之处：</p>
<p>中美发生冲突，乃是老美的自由资本主义抵挡不了中国的专制资本主义，在吃了多年的亏后忍无可忍，逼迫中国放弃这一制度优势，在同一平台上与西方公平竞争。</p>
<p>国内宣传口径当中的「中国国家利益」很大程度上等同于「赵家人利益」，因此并不能直接代表全体中国国民。但是，赵家人利益受损，其他中国的利益也会连带受损。</p>
<p>中国的确违背了加入WTO时的某些承诺，有耍赖皮之嫌疑。这一点没有必要洗地。</p>
<p>激化双方矛盾，有利于美国执政党共和党的连任之路。</p>
<hr>
<p>Q：未来中美走势将会如何？</p>
<p>A：类似于前面对华为的走势判断。中国受挫，眼看要在整体实力上达到美国同一数量级的趋势功亏一篑。具体表现为：在美国主导的世界经济体系游戏规则之内，中国被动挨打，导致经济整体发展受累；在科学技术上，美国的传统科教优势以及英文语言优势仍将长期维持；中国未来之地位，约为一个叛逆且略为逊色的大号日本（在成为发达国家之前，经济增速先疲软化），但在内部高压维稳之下，不至于崩溃。人民币会贬值，但是不会太多；中国持有的美债和外汇可能会减少。中国内部将继续推高习近平个人崇拜和民族主义，以阿Q精神塑造出表面上的繁荣景象。受累于劳动力下降和人口老龄化等其他问题，社会问题可能更显突出。作为应对，舆论管控将长期存在，互联网封锁可能会更强，但是不至于完全断绝。作为结果，民间将出现「天然习」的主流舆论（类似于台湾的「天然独」世代）。直到习近平过世（而不是退休）以后一段时间才可能有变化的窗口，但是习近平可能活过一百岁。整体而言，站中国是不划算的，但是（由于文化语言饮食等亲近性）不得不站。</p>
<hr>
<p>（本文只是一个主观想法记录，未来事态发展可能打脸。）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[如何在不真实的舆论环境当中保持清醒？]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/ru-he-zai-bu-zhen-shi-de-yu-lun-huan-jing-dang-zhong-bao-chi-qing-xing</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/ru-he-zai-bu-zhen-shi-de-yu-lun-huan-jing-dang-zhong-bao-chi-qing-xing">
        </link>
        <updated>2019-05-19T16:06:55.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我后知后觉的发现，在2019年的中文世界，我找不到一个真实的舆论环境。</p>
<p>一早醒来，看到<a href="https://36kr.com/p/5206247">谷歌禁止华为使用其安卓系统部分功能</a>的新闻。这究竟是怎么一回事？这种商业行为存在任何法律或者道德疑虑吗（「正义」在何方）？此事件对于中美两国的贸易冲突有何等程度的冲击？对于我们个人而已，是否会有收益或损害？站在国家利益的角度，真实的利益分析又应当是怎样的？</p>
<p>对于这一问题，如果试图通过互联网来获取答案，结果可能非常令人失望。墙内的评论区看不到支持谷歌的声音，如果有，那么应该已经被删除了；墙外的评论区看不到支持华为的声音，如果有，那么很快就有人来扣「五毛党」的帽子。</p>
<p>墙内的审查，删除言论、封禁账号，使得不符合「统一步调」的声音几乎被消灭干净，敢怒者不敢言，只剩下自发或不自发的支持声音；墙外的中文圈，则逆向筛选了有翻墙能力的一小部分人，其中不乏抱持着去国怀乡的难民心情的人，普遍不信任亲政府言论，动辄给人扣上「五毛」的帽子。于是乎，我们找不到一个既能听到两面声音，又能保持理性讨论的场所。</p>
<p>然而，唯有认清事实以及主流民意，才能保持清醒，做出理智的判断。而我们生活在一个看不到真实舆论环境的年代当中，没有主流民意作为参考，自己一个不小心，就可能陷入极端的意识形态当中却不自知。在时代的洪流当中，我们难道真的只能是无法控制自身走向的一叶扁舟吗？</p>
 <p align="center">陶令不知何处去，桃花源里可耕田？</p>]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[墙外流亡中文论坛现况（2019年五月）]]></title>
        <id>https://Hymnsin.github.io/post/qiang-wai-liu-wang-zhong-wen-lun-tan-xian-kuang-2019-nian-wu-yue</id>
        <link href="https://Hymnsin.github.io/post/qiang-wai-liu-wang-zhong-wen-lun-tan-xian-kuang-2019-nian-wu-yue">
        </link>
        <updated>2019-05-17T21:20:15.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2017年以来，中国互联网的实名制，使得网络上发言的空间越来越小。到2019年，有了很多大大小小的中文流亡社区。</p>
<p>论其来源，有虎扑开放区（已被关闭）流亡出来的<a href="https://newjrs.xyz">开放区小站</a>和 <a href="https://www.reddit.com/r/China_irl/">China_irl</a>；有<a href="https://www.zhihu.com">知乎</a>流亡出来的品葱（已关闭）、膜乎（已关闭），以及二次流亡的<a href="https://pincong.rocks/">新品葱</a>、<a href="https://mohu.pincong.rocks">膜乎备份</a>；<a href="https://bbs.saraba1st.com/2b/forum.php">S1</a>流亡出来的<a href="https://bbs.saraba1st.com/2b/forum-75-1.html">S1外野</a>，以及S1二次流亡的<a href="https://www.reddit.com/r/saraba1st/">第三新S1市</a>；<a href="https://2049bbs.xyz">2049BBS</a>来源不明。除此之外，成立的 Telegram Channel 和群组则数不胜数。</p>
<p>然而，这些小站的存在并不是一个稳定的常态。流亡出来的小站忽然无法访问的事情出现过多次，暗示着可能发生过不为人知的故事。而不同小站背后的运营者的背景及其目的，也扑朔迷离。不同社区的核心用户之间也缺乏互信，甚至<a href="https://pincong.rocks/question/3673">相互敌视</a>。</p>
<p>有一种<a href="https://newjrs.github.io">阴谋论式的观点</a>认为：当局通过打压和收买墙外的中文流亡论坛，可以人为框定舆论的边界；对于有些论坛（以开放区小站和 China_irl 为代表），网络评论员潜入甚至控制后，能起到舆论方向引导的作用，并且能获取用户数据，以便监控；对于有的论坛（以第三新S1市和新品葱为代表），则采取反向引导，使其充斥着非理性的极端言论，丧失其公信力。</p>
<p>作为吃瓜群众，我知道得不多，也不敢持任何立场。本文信息采集时间为2019年五月，过期可能失效。由于精力有限，本文当中的信息无法确保真实性，仅供参考。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>